教育局供DSE考生口罩「絲襪咁薄」 K. Kwong檢視後揭屬「假口罩」

教育局向今屆文憑試考生提供50萬個口罩應試，但口罩質素遭受非議。有應屆考生在網上展示教局提供的疑似劣質口罩，像絲襪般透光，引起網民譁然。有DSE考生接受《蘋果》訪問時指，與大部份同學收到的口罩同樣薄如絲襪，不能防水，「完全不敢用，驚用了會死。」中文大學前化學講師鄺士山（K. Kwong）檢視後，直指這是「假口罩」。

中學文憑試將於3月27日開考，政府物流服務處會為全港考生提供50萬個外科口罩，考生可按應考科目獲發相應數量的口罩。教育界立法會議員葉建源表示，學生收到的口罩至少有兩個來源，一批來自俄羅斯，另一批來自北京朝陽區，兩批口罩均是三層口罩；但有部份老師認為口罩較薄。

葉建源稱留意到近日網上流傳，當局派發的口罩有部份有黃點，懷疑是過期的產品，但他暫未收到相關投訴。網上亦流傳有來自湖北的口罩分發給DSE考生，但葉未能確認此消息。他要求政府盡快向市民澄清分發給考生的口罩功能，以及有否已過期，使考生可安心佩戴該批口罩應考。

考評局回應稱，教育局為所有學校今屆文憑試考生提供外科口罩，由考評局向學校分發，再由學校隨准考證派發予考生。考評局並沒有該批外科口罩的生產地、規格等詳細資料。如考生對口罩質素有疑問，可聯絡所屬學校並向考評局反映及跟進。
應屆考生：完全唔敢用，驚用咗會死

不過，應屆考生KM（化名）接受《蘋果》訪問時指，她與大部份同學收到的口罩薄如絲襪，不能防水，「完全唔敢用，驚用咗會死。」KM說，教局須在短時間內搜羅大量口罩，早有「中伏」之感：「返學校攞口罩，已經覺得很薄，搓手液是made in China，唔知邊度嚟，其實好驚。」

她收到10個口罩，雖有三層，但非常粗糙：「試過用水測試，結果唔防水；用火燒中間嗰層，如網上講（真嘅）口罩會融，冇明火（頭）；不過，就算用肉眼，都見到質地好多窿、好疏。」她大部份同學所收的口罩顔色和款式各有不同，但九成也薄如絲襪；亦有其他學校的朋友有幸取得CSi口罩。她會自行準備韓國口罩，預計應考時每日用3至4個。

家長溫太的女兒也是應屆考生，收到的教局口罩同樣劣質，「（藍色款）可以薄到透光；另一個（白色款）如廚紙很粗糙……咁趕去考DSE，搵一批質素咁差嘅口罩畀考生？多人聚集試場，連畀一個令考生安心嘅口罩都唔可以？」女兒的同學收到的口罩表面更有黃點。
K. Kwong：打噴嚏已可穿破

記者把KM和溫太的3款口罩交給K. Kwong檢視。他形容KM那款屬「假口罩」：「中間係不織布，同面、底層嘅不織布係一樣」，打噴嚏已可令口罩穿破。3款口罩當中，以溫太提供的白色相對優質，K. Kwong向口罩外噴水，顯示水珠在表層凝結，向內噴水則有化開效果，即飛沫可因熱氣會在罩內散開，不會令人覺有「水氣」貼面不舒服。

K Kwong續指，合規格的口罩通常印有來源地，「台灣嘅假貨少啲，就算韓國、日本都有假貨」。考生也可留意橡筋位是否夠粗不過鬆，鼻樑鐵絲位是否貼服等。

他建議考生長時間應考可在罩內攝入紙巾，增強阻隔飛沫效能，也可減少水氣，「（貴口罩）越高密度，越難透氣，你（考試）都辛苦，咁就唔值得。」考生在衝刺階段不應為口罩過份憂慮：「大家都戴住口罩，作戰能力低咗都係一樣，唔好太緊張！」他又建議考生在備戰期間，測試能否適應戴着同款口罩長時間操卷：「睇吓自己捱得耐唔耐，太焗真係頂唔順。」
教育局疑卸責校方：若有問題 學校一定反映

教育局回覆《蘋果》查詢時表示，物流服務署向文憑試考生供應50萬個口罩，由於數量龐大，口罩須採購自不同產地，其包裝及外貌也許略有不同。全數口罩已於3月3日已於送交考評局，並經考評局送交學校再逐一分發予考生，若有沾污或其他問題，學校一定為學生反映，不會視若無睹地再分發給學生，而教育局及考評局至今均沒有收到學校對該批口罩的投訴。

教育局又指，網上流傳的口罩照片是否屬於這批口罩，難以核實和評論，認為有關人士可提供詳細資料，供局方跟進。

另外，物流署稱已就口罩標準徵詢衞生署意見，並在此基礎上採購。而署方目前庫存的口罩最快到期日為2021年3月，其中分發予教育局以供應屆文憑試考生使用的口罩，一批來源地是中國內地，到期日為2023年8月；另一批來源地為俄羅斯，到期日為2024年12月。

女兒為應屆考生的溫太形容，其中一款口罩薄到透光。黃耀興攝

差人就有口罩，市民都無口罩
我覺得呢個政府，不知所謂！

佢東張西望又話OK